## Алгоритмы балансировки нагрузки
### Уровни балансировки
Процедура балансировки осуществляется при помощи целого комплекса алгоритмов и методов, соответствующим следующим уровням модели OSI:  
- сетевому
- транспортному
- прикладному  

### Этапы решения задачи балансировки нагрузки  
Обычно практичное и полное решение задачи балансировки нагрузки состоит из четырех шагов:
- оценка нагрузки вычислительных узлов;
- инициация балансировки нагрузки;
- принятие решения о балансировке;
- перемещение объектов.

### Уровни балансировки
Стоит рассмотреть по отдельности уровни балансировки нагрузки в сети.  

### Сетевой уровень
Этот метод предполагает использование набора физических серверов. Достаточно дорогой, но очень эффективный метод, который надежно защищает вебмастера от превышения нагрузки на сервер. Суть его сводится к тому, что несколько разных машин отвечают за работу одного IP-адреса.

### Транспортный уровень
Этот тип методов отличается простотой и эффективностью. Транспортное снижение нагрузки на сервер предполагает использование балансировщика, который распределяет запросы по пулу в соответствии с заданными алгоритмами. Балансировщик передает выбранному серверу запросы, а затем получает на них ответ и перенаправляет его обратно пользователю. 
### Прикладной уровень
Прикладная балансировка похожа на транспортную — здесь тоже используется прокси, и запросы пользователей передаются на серверы. Но, в отличие от транспортной балансировки, прикладная распределяет нагрузку с учетом запрашиваемых страниц, контента или действий. Например, запись на сайт (создание учетных записей и подобные действия) будут проводиться через один сервер, а чтение — через другой. 

### Методы балансировки
Выделяют два метода балансировки: локальная и глобальная. Рассмотрим каждый из них подробнее и дадим краткую характеристику.

### Методы локальной балансировки
Различают следующие методы локальной балансировки: 
- на канальном уровне, как с использованием отдельного балансировщика, так и без него;
- на сетевом уровне;
- на транспортном уровне.

### Методы глобальной балансировки
Из методов глобальной балансировки можно выделить следующие наиболее распространенные методы:
- балансировка на уровне DNS;
- балансировка на прикладном уровне — проксирование и redirect запросы;
- балансировка на сетевом уровне — алгоритм Anycast.

### Балансировка на сетевом уровне  
Балансировка на сетевом уровне предполагает решение следующей задачи: нужно сделать так, чтобы за один конкретный IP-адрес сервера отвечали разные физические машины. Такая балансировка может осуществляться с помощью множества разнообразных способов.  
- DNS-балансировка - на одно доменное имя выделяется несколько IP-адресов. Сервер, на который будет направлен клиентский запрос обычно определяется с помощью агоритма Round Robin (о методах и алгоритмах балансировки будет подробно рассказано ниже)  
- Построение NLB-кластера -  при использовании этого способа серверы объединяются в кластер, состоящий из вхходных и вычислительных узлов. Распределение нагрузки осуществляется при помощи специального алгоритма. Используется в решениях от компании Microsoft.
- Балансировка по IP с использованием дополнительного маршрутизатора.
- Балансировка по территориальному признаку осуществляется путём размещения одинаковых сервисов с одинаковыми адресами в территориально различных регионах Интернета, так работает технология Anyсast DNS. Балансировка по территориальному признаку также используется во многих CDN.
### Балансировка на транспортном уровне  
Этот вид балансировки является самым простым: клиент обращается к балансировщику, тот перенаправляет запрос одному из серверов, который и будет его обрабатывать. Выбор сервера, на котором будет обрабатываться запрос, может осуществляться в соответствии с самыми разными алгоритмами (об этом ещё пойдёт речь ниже): путём простого кругового перебора, путём выбора наименее загруженного сервера из пула и т.п.
Иногда балансировку на транспортном уровне сложно отличить от балансировки на сетевом уровне. Рассмотрим следующее правило для сетевого фильтра pf в BSD-системах: так, например, формально тут идет речь про балансировку трафика на конкретном порту TCP (пример для сетевого фильтра pf в BSD-системах):  
```
web_servers = "{ 10.0.0.10, 10.0.0.11, 10.0.0.13 }"

match in on $ext_if proto tcp to port 80 rdr-to $web_servers round-robin sticky-address
```
Речь в нём идет о балансировке трафика на конкретном порту TCP.

Рассмотрим теперь другой пример:  
```
pass in on $int_if from $lan_net \
   route-to { ($ext_if1 $ext_gw1), ($ext_if2 $ext_gw2) }\
   round-robin
```
В этом правиле речь о балансировке исходящего трафика на сетевом уровне. В нём не указано ни конкретного порта, ни конкретного протокола.

Различие между уровнями балансировки можно объяснить следующим образом. К сетевому уровню относятся решения, которые не терминируют на себе пользовательские сессии. Они просто перенаправляют трафик и не работают в проксирующем режиме.
На сетевом уровне балансировщик просто решает, на какой сервер передавать пакеты. Сессию с клиентом осуществляет сервер.

На транспортном уровене общение с клиентом замыкается на балансировщике, который работает как прокси. Он взаимодействует с серверами от своего имени, передавая информацию о клиенте в дополнительных данных и заголовках. Таким образом работает, например, популярный программный балансировщик HAProxy.  
### Балансировка на прикладном уровне  
При балансировке на прикладном уровне балансировщик работает в режиме «умного прокси». Он анализирует клиентские запросы и перенаправляет их на разные серверы в зависимости от характера запрашиваемого контента. Так работает, например, веб-сервер Nginx, распределяя запросы между фронтендом и бэкендом. За балансировку в Nginx отвечает модуль Upstream.  
В качестве ещё одного примера инструмента балансировки на прикладном уровне можно привести pgpool — промежуточный слой между клиентом и сервером СУБД PostgreSQL. С его помощью можно распределять запросы оп серверам баз данных в зависимости от их содержания,: например, запросы на чтение будут передаваться на один сервер, а запросы на запись — на другой.  
### Алгоритмы и методы балансировки  
Существует много различных алгоритмов и методов балансировки нагрузки. Выбирая конкретный алгоритм, нужно исходить, во-первых, из специфики конкретного проекта, а во-вторых — из целей. которые мы планируем достичь.

В числе целей, для достижения которых используется балансировка, нужно выделить следующие:

- справедливость: нужно гарантировать, чтобы на обработку каждого запроса выделялись системные ресурсы и не допустить возникновения ситуаций, когда один запрос обрабатывается, а все остальные ждут своей очереди;
- эффективность: все серверы, которые обрабатывают запросы, должны быть заняты на 100%; желательно не допускать ситуации, когда один из серверов простаивает в ожидании запросов на обработку (сразу же оговоримся, что в реальной практике эта цель достигается далеко не всегда);
- сокращение времени выполнения запроса: нужно обеспечить минимальное время между началом обработки запроса (или его постановкой в очередь на обработку) и его завершения;
- сокращение времени отклика: нужно минимизировать время ответа на запрос пользователя.  

Очень желательно также, чтобы алгоритм балансировки обладал следующими свойствами:

- предсказуемость: нужно чётко понимать, в каких ситуациях и при каких нагрузках алгоритм будет эффективным для решения поставленных задач;
- равномерная загрузка ресурсов системы;
- масштабируемость: алгоритм должен сохранять работоспособность при увеличении нагрузки.  


Использование DNS – это лёгкий способ распределить запросы. Он позволяет работать клиентам с несколькими серверами и повысить их доступность. Достаточно зарегистрировать несколько серверов на одно доменное имя. Когда клиент запрашивает IP адрес, DNS возвращает список адресов серверов, который каждый раз начинается с другого адреса.    
Все современные балансировщики имеют поддержку множества алгоритмов, которые позволяют оптимально распределить запросы. Самих алгоритмов есть огромное множество, но основных всего несколько:
- DNS;
- Round Robin;
- Weighted Round Robin;
- Random;
- IP Hash;
- Равновероятная балансировка.

### Round Robin  
Round Robin, или алгоритм кругового обслуживания, представляет собой перебор по круговому циклу: первый запрос передаётся одному серверу, затем следующий запрос передаётся другому и так до достижения последнего сервера, а затем всё начинается сначала.

Самой распространёной имплементацией этого алгоритма является, конечно же, метод балансировки Round Robin DNS. Как известно, любой DNS-сервер хранит пару «имя хоста — IP-адрес» для каждой машины в определённом домене. Этот список может выглядеть, например, так:
```
example.com	xxx.xxx.xxx.2
www.example.com	xxx.xxx.xxx.3
```
С каждым именем из списка можно ассоциировать несколько IP-адресов:
```
example.com	xxx.xxx.xxx.2
www.example.com	xxx.xxx.xxx.3
www.example.com	xxx.xxx.xxx.4
www.example.com	xxx.xxx.xxx.5
www.example.com	xxx.xxx.xxx.6
```
DNS-сервер проходит по всем записям таблицы и отдаёт на каждый новый запрос следующий IP-адрес: например, на первый запрос — xxx.xxx.xxx.2, на второй — ххх.ххх.ххх.3, и так далее. В результате все серверы в кластере получают одинаковое количество запросов.

В числе несомненных плюсов этого алгоритма следует назвать, во-первых, независимость от протокола высокого уровня. Для работы по алгоритму Round Robin используется любой протокол, в котором обращение к серверу идёт по имени.
Балансировка на основе алгоритма Round Robin никак не зависит от нагрузки на сервер: кэширующие DNS-серверы помогут справиться с любым наплывом клиентов.

Использование алгоритма Round Robin не требует связи между серверами, поэтому он может использоваться как для локальной, так и для глобальной балансировки,.
Наконец, решения на базе алгоритма Round Robin отличаются низкой стоимостью: чтобы они начали работать, достаточно просто добавить несколько записей в DNS.

Алгоритм Round Robin имеет и целый ряд существенных недостатков недостатков. Чтобы распределение нагрузки по этому алгоритму отвечало упомянутым выше критериями справедливости и эффективности, нужно, чтобы у каждого сервера был в наличии одинаковый набор ресурсов. При выполнении всех операций также должно быть задействовано одинаковое количество ресурсов. В реальной практике эти условия в большинстве случаев оказываются невыполнимыми.

Также при балансировке по алгоритму Round Robin совершенно не учитывается загруженность того или иного сервера в составе кластера. Представим себе следующую гипотетическую ситуацию: один из узлов загружен на 100%, в то время как другие — всего на 10 — 15%. Алгоритм Round Robin возможности возникновения такой ситуации не учитывает в принципе, поэтому перегруженный узел все равно будет получать запросы. Ни о какой справедливости, эффективности и предсказуемости в таком случае не может быть и речи.

В силу описанных выше обстоятельств сфера применения алгоритма Round Robin весьма ограничена.

### Weighted Round Robin
Weighted Round Robin - это усовершенствованная версия алгоритма Round Robin. Суть усовершенствований заключается в следующем: каждому серверу присваивается весовой коэффициент в соответствии с его производительностью и мощностью. Это помогает распределять нагрузку более гибко: серверы с большим весом обрабатывают больше запросов. Однако всех проблем с отказоустойчивостью это отнюдь не решает. Более эффективную балансировку обеспечивают другие методы, в которых при планировании и распределении нагрузки учитывается большее количество параметров.

### Least Connections (Наименьшее количество подключений)  
В предыдущем разделе мы перечислили основные недостатки алгоритма Round Robin. Назовём ещё один: в нём совершенно не учитывается количество активных на данный момент подключений.

Рассмотрим практический пример. Имеется два сервера — обозначим их условно как А и Б. К серверу А подключено меньше пользователей, чем к серверу Б. При этом сервер А оказывается более перегруженным. Как это возможно? Ответ достаточно прост: подключения к серверу А поддерживаются в течение более долгого времени по сравнению с подключениями к серверу Б.

Описанную проблему можно решить с помощью алгоритма, известного под названием least connections (сокращённо — leastconn). Он учитывает количество подключений, поддерживаемых серверами в текущий момент времени. Каждый следующий вопрос передаётся серверу с наименьшим количеством активных подключений.

Существует усовершенствованный вариант этого алгоритма, предназначенный в первую очередь для использования в кластерах, состоящих из серверов с разными техническими характеристиками и разной производительностью. Он называется Weighted Least Connections и учитывает при распределении нагрузки не только количество активных подключений, но и весовой коэффициент серверов.

В числе других усовершенствованных вариантов алгоритма Least Connections следует прежде всего выделить Locality-Based Least Connection Scheduling и Locality-Based Least Connection Scheduling with Replication Scheduling.

Первый метод был создан специально для кэширующих прокси-серверов. Его суть заключается в следующем: наибольшее количество запросов передаётся серверам с наименьшим количеством активных подключений. За каждым из клиентских серверов закрепляется группа клиентских IP. Запросы с этих IP направляются на «родной» сервер, если он не загружен полностью. В противном случае запрос будет перенаправлен на другой сервер (он должен быть загружен менее чем наполовину).

В алгоритме Locality-Based Least Connection Scheduling with Replication Scheduling каждый IP-адрес или группа IP-адресов закрепляется не за отдельным сервером, а за целой группой серверов. Запрос передаётся наименее загруженному серверу из группы. Если же все серверы из «родной» группы перегружены, то будет зарезервирован новый сервер. Этот новый сервер будет добавлен к группе, обслуживающей IP, с которого был отправлен запрос. В свою очередь наиболее загруженный сервер из этой группы будет удалён — это позволяет избежать избыточной репликации.  
### Least Response Time (Наименьшее время отклика)
Балансировка нагрузки с наименьшим временем отклика распределяет запросы на сервер с наименьшим количеством активных подключений и с самым быстрым средним временем отклика на запрос мониторинга работоспособности. Скорость отклика показывает, насколько загружен сервер.

### Destination Hash Scheduling и Source Hash Scheduling
Алгоритм Destination Hash Scheduling был создан для работы с кластером кэширующих прокси-серверов, но он часто используется и в других случаях. В этом алгоритме сервер, обрабатывающий запрос, выбирается из статической таблицы по IP-адресу получателя.

Алгоритм Source Hash Scheduling основывается на тех же самых принципах, что и предыдущий, только сервер, который будет обрабатывать запрос, выбирается из таблицы по IP-адресу отправителя.
### Hash (Хеш)  
Алгоритм хеширования определяет, куда распределять запросы, на основе назначенного ключа, такого как IP-адрес клиента, номер порта или URL-адрес запроса. Метод Hash используется для приложений, которые полагаются на сохраненную информацию о пользователях, например, тележки на веб-сайтах интернет магазинов.

### Sticky Sessions
Sticky Sessions — алгоритм распределения входящих запросов, при котором соединения передаются на один и тот же сервер группы. Он используется, например, в веб-сервере Nginx. Сессии пользователя могут быть закреплены за конкретным сервером с помощью метода IP hash (подробную информацию о нём см. в официальной документации). С помощью этого метода запросы распределяются по серверам на основе IP-aдреса клиента. Как указано в документации (см. ссылку выше), «метод гарантирует, что запросы одного и того же клиента будет передаваться на один и тот же сервер». Если закреплённый за конкретным адресом сервер недоступен, запрос будет перенаправлен на другой сервер. Пример фрагмента конфигурационного файла:  
```
upstream backend {
ip_hash;

server backend1.example.com;
server backend2.example.com;
server backend3.example.com;
server backend4.example.com;
}
```
Начиная с версии 1.2.2 в Nginx для каждого сервера можно указывать вес.

Применение этого метода сопряжено с некоторыми проблемами. Проблемы с привязкой сессий могут возникнуть, если клиент использует динамический IP. В ситуации, когда большое количество запросов проходит через один прокси-сервер, балансировку вряд ли можно назвать эффективной и справедливой. Описанные проблемы, однако, можно решить, используя cookies. В коммерческой версии Nginx имеется специальный модуль sticky, который как раз использует cookies для балансировки. Есть у него и бесплатные аналоги — например, nginx-sticky-module.
Можно использовать метод sticky-sessions и в HAProxy.
### Custom Load (Пользовательская нагрузка)  
Алгоритм Custom Load направляет запросы к отдельным серверам через SNMP (Simple Network Management Protocol). Администратор определяет нагрузку на сервер, которую балансировщик нагрузки должен учитывать при маршрутизации запроса (например, использование ЦП и памяти, а также время ответа).